\section{Problemanalyse}
\label{sec:problemanalyse}
Gemäß dem DSRP beginnt der Prozess mit einer Problemanalyse \cite{dsrp}, welche im nachfolgenden Kapitel dargelegt wird. Sie beginnt mit einer theoretischen Einführung zum tieferen Verständnis und erläutert dann das Rahmenwerk, welches durch die vorhandene Situation und deren Probleme gegeben ist.

\subsection{Haptik und Dokumentation}
\label{subsec:haptik_und_dokumentaion}
Da der Workshop haptisch ausgelegt ist, vor Ort entsprechend Modelle physisch gebaut und platziert werden, ist es schwierig Menschen im Anschluss einzubinden, sodass sie dennoch qualifizierte Kommentare abgeben können. Wieso die Haptik eine wichtige Rolle spielt und wie die Dokumentation gelöst wurde ist Teil dieses Kapitels.

\subsubsection{Haptisches Denken}
\label{subsubsec:haptisches_denken}
Die haptische Entwicklung des Menschen wird erst seit den frühen 80er Jahren erforscht \cite{Young1983}. Dies hängt auch damit zusammen, dass immer vermutet wurde, die motorische Entwicklung hänge eng mit der Erlangung der Sprache zusammen, weswegen die motorische Entwicklung nie als eigene Disziplin behandelt wurde. Die motorische Entwicklung hängt eng mit der Asymmetrie der zwei Gehirnhälften zusammen. Um diese genau zu verstehen müsste die Entwicklung in Säuglingen und Föten verstanden werden. Dies ist noch nicht geglückt.

Die Beziehung zwischen funktionaler Asymmetrie, Struktur des Gehirns und dem Verhalten eines Säuglings zu Beginn der Entwicklung sind noch immer wenig erforscht. Neue Vorstöße konnten jedoch durch moderne Bildgebungsverfahren erzielt werden, mit denen die Zusammenhänge der eben genannten Punkte sichtbar gemacht werden konnten.

Die linke Gehirnhälfte scheint dafür zuständig zu sein, die audiovisuelle Informationen zu verarbeiten, während die rechte Gehirnhälfte eher für die Handhabung räumlicher Informationen zuständig ist.

Hände erfüllen zum Einen die Funktion des Wahrnehmens und zum Anderen die Funktion der Bewegung von Objekten. Das Erfühlen von Objekten beinhaltet eine Kopplung von Wahrnehmung und Motorik, welche nur schwer voneinander zu trennen ist. Da die Mehrzahl der Menschen rechtshändig ist, fällt es den meisten einfacher, die Wahrnehmung mit der rechten Hand durchzuführen \cite{Hatwell2003}.

Alle Informationen zusammengenommen kann also gesagt werden, dass das Maximum an Output aus dem haptischen Denken gezogen wird, wenn etwas audiovisuelles inkludiert wird. 

Die haptische Modellierung beschreibt den Prozess des Modellierens physischer Modelle und grenzt sich damit von virtuellen Modellen ab.

Werden Menschen nun dazu gebracht, ihre Ideen haptisch zu modellieren, werden sie gezwungen, zum Einen, über das Visuelle die linke Gehirnhälfte zu benutzen und zum Anderen über das Gefühlte auch die rechte Gehirnhälfte zu verwenden. Damit erreicht man, dass sie einen größeren Teil des Gehirns benutzen.

Es wird nur eine leere Grundfläche zur Verfügung gestellt. Alles weitere bauen die Teilnehmer:innen selbst. Vom Gelände bzw. der Landschaft bis zu Details der im entsprechenden Szenario behandelten Region.

Beim Partizipativen Feedback geht es darum, die Menschen nicht nur um eine Meinung zu bitten sondern darum, von ihnen einen qualifizierten Beitrag zu erhalten. Was in diesem Projekt explizit nicht gewünscht war, sind Kommentare, wie sie in sozialen Medien zu finden sind. Beispiele dafür sind kurze Kommentare wie z.B. \textit{gefällt mir} oder eben \textit{gefällt mir nicht}. Die Kommentare, wie sie in sozialen Medien zu finden sind, sollten gemieden werden, weil sie den Diskurs um eine Sache nicht voranbringen können, da sie u.A. aufgrund einer fehlenden Begründung nicht erkennen lassen, warum diese Meinung zum kommentierten Beitrag vertreten wird.

Um die Qualität der Beiträge zu erhöhen, muss der oder die Beitragende involviert werden. Er oder sie muss am Diskurs partizipieren. Um dies zu erreichen, muss es einer Person ermöglicht werden, den gleichen Wissensstand zu erreichen wie die Personen, welche in diesem konkreten Fall an einem Workshop teilgenommen haben. Dafür ist es notwendig, dass die Einzelteile, wie z.B. die Funktion der einzelnen Vektoren und ggf. den groben Aufbau eines Workshops und dessen Resultat zu kennen. Nur wenn alles bekannt ist und keine grundlegenden Fragen mehr offen sind, können qualifizierte Beiträge, welche aktiv etwas zum Diskurs beitragen, abgegeben werden. Ist das erreicht, wurde es geschafft, partizipatives Feedback einzuholen.

\subsection{Medienkompetenz über die Generationen}
\label{subsec:medienkompetenz_ueber_die_generationen}
Die im vorherigen Kapitel genannten Kriterien der Möglichkeit der Partizipation von Stakeholdern und Interessierten werden von einer Online-Plattform erfüllt. Im nachfolgenden Unterkapitel soll deshalb aufgezeigt werden, wie die Bevölkerung der Bundesrepublik in der Alterspyramide aufgestellt ist und wie sich digitale Kompetenz auf diese Pyramide abbilden lässt.

Einer Studie der Initiative D21 zufolge gaben fast alle der 14- bis 59-Jährigen ($\diameter$~96~\%), sehr viele der 60- bis 69-Jährigen (79~\%) und fast die Hälfte der über 70-Jährigen (45~\%) an, das Internet zu benutzen (s. Abbildung \ref{fig:internet_users_in_percent}) \cite{d21_2019}. Wofür sie es nutzten, ging aus dem Bericht zur Studie nicht hervor. Daher kann nicht beurteilt werden, in welchem Umfang dabei Online-Plattformen genutzt werden.

\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{internetbenutzer_innen_d21}
	\end{center}
	\caption[Internetbenutzer:innen in \%]{Internetbenutzer:innen in \% \cite{d21_2019}}
	\label{fig:internet_users_in_percent}
\end{figure}

Dem statistischen Bundesamt zufolge umfassen die über 70-Jährigen die kleinere Gruppe von 16~\% der Gesamtbevölkerung während die 20- bis 69-Jährigen den Großteil von 66~\% bilden \cite{destatis}. Gemäß dem vorherigen Absatz benutzen von diesem Großteil der Bevölkerung (66~\%) fast alle ($\diameter$ 96~\%) das Internet und dem geringeren Bevölkerungsanteil (16~\%) benutzen es noch knapp die Hälfte (45~\%). Da jedoch nicht bekannt ist, wie tief das Wissen der einzelnen Altersgruppen über Online-Anwendungen ist, sollte angenommen werden, dass es quasi nicht vorhanden ist. Somit ist eine simple Benutzer:innen-Führung sowie Hilfestellungen zur Bedienung der Oberfläche notwendig, um die Einstiegshürde möglichst klein zu halten.

Einer Studie im Auftrag der Bertelsmann Stiftung aus dem Jahr 2019 zufolge schätzen 89~\% der 14- bis 29-Jährigen ihre Kenntnisse und Fähigkeiten im digitalen Raum bzw. dem Internet als eher gut oder sehr gut ein. Bei den 60- bis 69-Jährigen gilt dies für 50~\% der Befragten und bei den über 70-Jährigen sind es 36~\% \cite{bertelsmann_2019}. Auf die Gruppe der 30- bis 59-Jährigen wurde nicht eingegangen. Dies und der Fakt, dass von allen Personen ab 60 lediglich die Hälfte sich zutraut, gut mit dem Internet umgehen zu können, bekräftigt das Vorhaben eine möglichst Einsteiger:innenfreundliche Benutzungsoberfläche zu erstellen.

\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{gute_kenntnisse}
	\end{center}
	\caption[Anteil Personen pro Altersgruppe, die ihre Internetkenntnisse als \textit{gut} oder \textit{sehr gut} einschätzen]{Anteil Personen pro Altersgruppe, die ihre Internetkenntnisse als \textit{gut} oder \textit{sehr gut} einschätzen \cite{bertelsmann_2019}}
	\label{fig:internet_knowledge_by_age_group}
\end{figure}

\subsection{Probleme und Lösungen der Aufmerksamkeit}
\label{subsec:probleme_und_loesungen_der_aufmerksamkeit}
Im Laufe der Entwicklungsphase des Workshops wurde bereits ein Workshop durchgeführt. Diesem Workshop saß ich beobachtend bei, um herauszufinden, wie der Workshop abläuft und wie die Diskussion dieses Workshops im Anschluss fortgesetzt werden könnte, um alle Stakeholder in den Diskussionsprozess einzubeziehen.

Bei der Überlegung, wie eine anschließende Dokumentation, auf deren Basis eine Diskussion stattfinden soll, aufzubauen ist, stellte ich mir auch die Frage, wie groß die Aufmerksamkeitsspanne der Menschen ist. Um dieser Frage auf den Grund zu gehen versuchte ich Studien und Paper zu finden, welche diese Aussage stützen oder widerlegen.

Einer Studie von Microsoft Canada zufolge ist die Zeit, über welche Menschen ihre Aufmerksamkeit auf eine Aufgabe richten, zwar gesunken, aber dafür können sie die Aufgabe mit weniger Aufwand bewältigen. Durch neue Technologien und Angebote wie Smartphones und Social Media können Menschen heutzutage eher zwischen Tätigkeiten wählen und somit fällt es ihnen schwieriger, sich an die langweiligen Aufgaben zu binden. Entsprechend haben die Menschen kein Problem mit ihrer Aufmerksamkeitsspanne, sie können ihre Aufmerksamkeit aus ihrer Sicht schlichtweg sinnvoller einsetzen \cite{msAttentionSpans}.

In einer anderen Studie wurden Schüler und Schülerinnen, welche von Lehrern oder Lehrerinnen auf Basis einer scheinbaren Aufmerksamkeitsschwäche ausgewählt wurden, auf eben diese untersucht. Die Kinder wurden daraufhin für die Studie beobachtet und befragt. Die Kinder waren alle in der Lage, sich über längere Zeit auf eine Aufgabe zu fokussieren und konnten sich nur dann nicht konzentrieren, wenn die gestellte Aufgabe sie überforderte, unterforderte oder sie ihnen körperliche Probleme wie z.B. Kopfschmerzen bereitete \cite{Broman1970}.

Eine dritte Studie untersuchte die Aufmerksamkeitsspanne von Studierenden. Sie ging der Frage auf den Grund, wie lange Studierende einer Vorlesung folgen konnten. Auch diese Studie kam zu einem ähnlichen Ergebnis wie die zuvor genannte Studie an den Schülerinnen und Schülern. Ist die Vorlesung interessant gestaltet können, Studierende folgen. Ist sie langweilig gestaltet, fällt es den Studierenden schwer zu folgen \cite{Bradbury2016}.

Insgesamt kann jedoch gesagt werden, dass Bilder schneller aufgenommen werden als Text. Das kommt daher, dass z.B. eine Bildanzeige (Werbung) 1,7-2 Sekunden angesehen wird. In dieser Zeit werden etwa 5~\% der Informationen aufgenommen - für alle Informationen müsste die Anzeige 35-40 Sekunden angesehen werden \cite{Scheier2012}. Von diesen bis zu 2 Sekunden entfallen 67~\% der Aufmerksamkeit auf das Bild, 16~\% auf die Überschrift und 8~\% auf den Text \cite{Kroeber-Riel1996}. Dabei werden 50-70~\% der Bildinformationen, jedoch nur knapp 2~\% der Textinformationen aufgenommen \cite{Kroeber-Riel2011}. Zusätzlich bleiben Bilder länger im Gedächtnis als Texte. So konnten Teilnehmende einer Studie sich direkt im Anschluss an 98~\% und nach einem viertel Jahr noch an 60~\% der 612 gezeigten Werbeanzeigen erinnern \cite{Shepard1967}. In einer anderen Studie wurde gezeigt, dass Probandinnen und Probanden von 10.000 für je 5s gezeigten Bildern 83~\% korrekt wiedererkannt wurden \cite{Standing1973}.

\subsection{Gegebenheiten und Probleme durch den Aufbau des Workshops}
\label{subsec:gegebenheiten_und_probleme_durch_den_aufbau_des_workshops}
Psycholog:innen und Lern-Theoretiker:innen zufolge hilft der Einsatz der Hände während eines Denkprozesses zu einem tieferen Verständnis des Problems \cite{Roos1999}.

Dem Konstruktionismus zufolge müssen Lernprozesse so gestaltet werden, dass die Lernenden sich das Wissen selbst erarbeiten statt das Wissen vermittelt zu bekommen.
In diesem Prozess muss ein tatsächliches Artefakt (z.B. das Modell einer Region) erstellt werden, um das Lernziel zu erreichen. Außerdem sind Menschen, die an einem Artefakt mitbauen, persönlich involviert und verfolgen das Ziel mit größerem Interesse \cite{papert1991}.

Darauf aufbauend wird auch im Projekt \textit{DiReBio} ein haptisches Modell der betroffenen Region konstruiert, auf dessen Basis die bioökonomische Zukunft der Region diskutiert wird. Durch die haptische Modellierung der eigenen Region werden die Teilnehmer:innen stärker miteinbezogen. Jedoch kann an dem Workshop nur eine beschränkte Anzahl an Personen teilnehmen. Da jedoch auf das Feedback möglichst vieler Menschen zurückgegriffen werden soll, muss eine Möglichkeit geschaffen werden, dieses außerhalb des Workshops einzusammeln. Es sollten insbesondere auch die Menschen erreicht werden, die nicht an einem solchen Workshop teilnehmen konnten, jedoch über besonderes Wissen über die Region oder ihre Stakeholder verfügen.

Da es aufwendig ist, besagte Menschen zu versammeln, ist eine ortsunabhängige Befragung von Vorteil. Dabei sollte jedoch die Einstiegshürde niedrig gehalten werden, um eine hohe Beteiligung zu erreichen. Dafür wird ein Produkt benötigt, das
\begin{itemize}
	\item von überall aus genutzt werden kann,
	\item von allen verstanden wird,
	\item der Feedback gebenden Person möglichst wenig Zeit und Aufwand kostet,
	\item die Feedback gebende Person darauf vorbereitet, einen möglichst qualifizierten Beitrag zu leisten.
\end{itemize}
Eine Möglichkeit, die alle Kriterien erfüllt, ist Inhalt der nachfolgenden Kapitel.